{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "\n",
    "Prblème 1 question 3 :\\\n",
    "a) Estimation de la moyenne $\\hat{m}$ par la méthode de Maximum de la Vraisemblance :\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "$\\log f\\left(x_{1}, x_{n} \\mid m, \\alpha\\right)=\\log  \\prod_{i=1}^{n} f_{x_{i}}(x, m, \\alpha)\\\\$\n",
    "$=\\sum_{i=1}^{n} \\log f\\left(x_{i} \\mid m, \\alpha\\right)=\\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(\\frac{1}{\\alpha} e^{-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)-e^{-e}-\\frac{\\left(x_{i}-m\\right)}{\\alpha}}\\right)\\\\$\n",
    "$=\\sum_{i=1}^{n}\\left\\{\\log \\left(\\frac{1}{\\alpha}\\right)+\\log \\left[e^{-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)}\\right]+\\log \\left[e^{-e^{-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)}}\\right]\\right\\}$\\\n",
    "$=\\sum_{i=1}^{n}\\left\\{\\log(1)-\\log (\\alpha)-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)-e^{-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)}\\right\\}$\\\n",
    "$=\\sum_{i=1}^{n}\\left\\{-\\log (\\alpha)-\\frac{x_{i}}{\\alpha}+\\frac{m}{\\alpha}-e^{-\\left(\\frac{x_{i}-m}{\\alpha}\\right)}\\right\\}$\n",
    "$\\left.L_{n}(\\alpha, m)=n log (\\alpha)-\\sum_{i=1}^{n} \\frac{x_{i}}{\\alpha}+\\frac{m m}{\\alpha}-e^{\\left(\\frac{m}{\\alpha}\\right)} \\sum_{i=1}^{n} e^{} \\frac{\\left(x_{i}\\right)}{\\alpha}\\right)$\\\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial m} L_{n}(\\alpha, m)=0$\\\n",
    "$\\Rightarrow \\frac{n}{\\alpha}-\\frac{1}{\\alpha} e^{\\left(\\frac{\\hat{m}}{\\alpha}\\right)} \\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}=0$\\\n",
    "$\\Rightarrow \\frac{n}{\\alpha}=\\frac{1}{\\alpha} e^{\\left(\\frac{\\hat{m}}{\\alpha}\\right)} \\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}$\n",
    "\n",
    "$\\Rightarrow \\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-x_{i}\\right)}}=e^{\\left(\\frac{\\hat{m}}{\\alpha}\\right)} \\Rightarrow \\log \\left(\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}}\\right)=\\frac{\\hat{m}}{\\alpha}\\\\\n",
    "\\Rightarrow \\hat{m}=\\alpha \\log \\left(\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} e\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right)\\\\$\n",
    "\n",
    "$\\Rightarrow \\hat{m}=\\alpha \\log \\left(\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} e\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right)$\n",
    "\n",
    "$$\\Rightarrow \\hat{m}=-\\alpha \\log \\left(\\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right)$$\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "b) Estimation de la variance $\\hat{\\alpha}$ par la méthode de Maximum de la Vraisemblance :\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\text { (2) } \\frac{\\partial}{\\partial \\alpha} L_{m}(\\alpha, m)=\\frac{\\partial}{\\partial \\alpha}\\left(-n \\log (\\alpha)-\\sum_{i=1}^{m} \\frac{x_{i}}{\\alpha}+\\frac{n m}{\\alpha}-e^{\\left(\\frac{m}{\\alpha}\\right)} \\sum_{i=1}^{m} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right)=0$\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "On remplace m par $\\hat{m}$ :\n",
    "\n",
    "$\\Rightarrow -n\\hat{\\alpha}+n \\bar{x}+n \\hat{\\alpha} \\log \\left(\\frac{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}{n}\\right)-\\left[\\hat{\\alpha} \\log \\left(\\frac{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(\\frac{-x_{i}}{\\alpha}\\right)}}{n}\\right)n\\left(\\frac{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}\\right)\\right.\\\\\n",
    "\\left.+\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right).}}\\left[\\sum_{i=1}^{n} x_{i} e\\left(\\frac{-x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)\\right]\\right]=0$\n",
    "\n",
    "$\\Rightarrow \\alpha-\\bar{x}+\\frac{\\sum_{i=1}^{n} x_{i}e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}=0$\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "En utilisant la méthode de Gauss Newton :\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "$\\alpha_{N+1}=\\alpha_{N}-\\frac{f\\left(\\alpha_{N}\\right)}{f^{\\prime}\\left(\\alpha_{N}\\right)}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Soit $\\quad f(\\alpha)=\\alpha-\\bar{x}+\\frac{\\sum_{i=1}^{n} x_{i}e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}{\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\hat{\\alpha}}\\right)}}$\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "$f^{\\prime}\\left(\\alpha\\right)=1+\\frac{\\left[\\sum_{i=1}^{n} e\\left(\\frac{-x_{i}}{\\alpha}\\right)\\right]\\left[\\left(\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)^{2} e\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)\\right]-\\left[\\sum_{i=1}^{n} x_{i} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right]\\left[\\sum_{i=1}^{n} \\frac {x_{i}}{\\alpha^{2}} e\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)\\right]}{\\left[\\sum_{i=1}^{n} e^{\\left(-\\frac{x_{i}}{\\alpha}\\right)}\\right]^{2}}$\n",
    "\\\n",
    "\\\n",
    "Etape 1 : il faut estimer ${\\alpha}$ avec $\\hat{\\alpha}$ en utilisant Newton Raphson\n",
    "On doit effectuer de 10 à 30 itérations pour trouver une solution qui converge vers $\\hat{\\alpha}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Etape 2 : On utilise $\\hat{\\alpha}$ pour estimer $\\hat{m}$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "afin de determiner le moment d'ordre 1 et le moment d'ordre 2 on utilise \n",
    "la méthode MGF Momment Generating functions :\n",
    "\n",
    "1) Momment d'ordre 1 \n",
    "\n",
    "$\n",
    "f(x)=\\frac{1}{\\alpha} e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} e^{-e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)}}\\\\\n",
    "\\int_{-\\infty}^{+\\infty} f(x) d x=\\int_{-\\infty}^{+\\infty}-e^{-y} d y \\quad x, m \\in \\mathbb{R} ; \\alpha>0\\\\\n",
    "=\\int_{0}^{\\infty} e^{-y} d y=\\left[-e^{-y}\\right]_{0}^{\\infty}=0-(-1)=1\\\\\n",
    "\\text { (*) } y=e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} \\quad d y=\\left(\\frac{-1}{\\alpha}\\right) e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} d x\\\\\n",
    "\\text {  MGF : Momment Generating functions }\\\\\n",
    "M_{x}(t)=\\int_{-\\infty}^{0} e^{tx} e^{-y} d y\\\\\n",
    "\\text { (*) } \\Rightarrow x=m-\\alpha \\log (y)\\\\\n",
    "M_{x}(t)=\\int_{-\\infty}^{0} e^{t\\left(m-\\alpha \\log (y)\\right)} e^{-y} d y\\\\\n",
    "=\\int_{-\\infty}^{0} e^{t m} e^{-t \\alpha \\log (y)} e^{-y} d y\\\\\n",
    "or \\quad \\Gamma: x \\longmapsto \\int_{0}^{+\\infty} t^{x-1} e^{-t} \\mathrm{~d} t\\\\\n",
    "\\Rightarrow M_{x}(t)=\\left.e^{-t m}\\right|_{0} ^{\\infty} y^{-\\alpha t} e^{-y} d y=e^{t m} \\Gamma(1-\\alpha t)\\\\\n",
    "\\left.E(x)=\\frac{\\partial M_{x}(t)}{\\partial t}\\right)_{t=0}=\\left[m e^{t m} \\Gamma(1-\\alpha t)+e^{t m}((1-\\alpha t)(-\\alpha)\\right]_{t=0}\n",
    "$\n",
    "$$\n",
    "=m\\Gamma(1) \\alpha -\\Gamma^{\\prime}(1)=m+\\alpha \\gamma\n",
    "$$\n",
    "sachant que $\\Gamma(1)=1$\n",
    "avec $\\gamma$: Euler-maschronic canstante $=0,577$\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2) moment d'ordre 2 :\n",
    "\n",
    "$\\begin{aligned}\n",
    "E\\left(x^{2}\\right) &=\\left.\\frac{\\partial^{2} M_{x}(t)}{\\partial^{2} t}\\right|_{t=0} \\\\\n",
    "&=m\\left[m e^{t m}\\left[(1-\\alpha t)+e^{t m} \\Gamma^{\\prime}(1-\\alpha t)(-\\alpha)\\right]\\right.\\\\\n",
    "&-\\alpha\\left[m e^{t m} \\Gamma^{\\prime}(1-\\alpha t)+e^{t m}\\Gamma^{\\prime \\prime}(1-\\alpha t)(-\\alpha)\\right|_{t=0}\\\\\n",
    "=& m^{2}-m \\alpha \\Gamma^{\\prime}(1)-m \\alpha \\Gamma^{\\prime}(1)+\\alpha^{2}\\Gamma^{\\prime \\prime}(1)\n",
    "\\end{aligned}$\n",
    "$\\begin{array}{l}\n",
    "\\operatorname{Var}(x)=E\\left(x^{2}\\right)-E(x)^{2} \\\\\n",
    "\\quad=m^{2}-2 m \\alpha \\Gamma(1)+\\alpha^{2} \\Gamma^{\\prime \\prime}(1)-\\left(m-\\alpha \\Gamma^{\\prime \\prime}(1)\\right)^{2} \\\\\n",
    "\\quad=\\alpha^{2} \\Gamma^{\\prime \\prime}(1)-\\alpha^{2} \\Gamma^{\\prime}(1)^{2} \\\\\n",
    "\\text { Soit } \\\\\n",
    "\\text { (1) } \\frac{\\partial \\log \\Gamma(x)}{\\partial x}=\\frac{\\Gamma^{\\prime}(x)}{\\Gamma(x)}=\\psi(x) \\\\\n",
    "\\text { (2) } \\Gamma^{\\prime}(x)=\\Gamma(x) \\psi(x) \\\\\n",
    "\\text { (3) } \\Gamma^{\\prime \\prime}(x)=\\Gamma^{\\prime}(x) \\psi(x)+\\Gamma(x) \\psi^{\\prime}(x) \\\\\n",
    "alors\\\\\n",
    "\\operatorname{Var}(x)=\\alpha^{2}\\left[\\Gamma^{\\prime}(1) \\psi(1)+\\Gamma(1) \\cdot \\psi(1)-\\Gamma(1) \\psi^{2}(1)\\right] \\\\\n",
    "or \\quad\\psi(1)=\\frac{\\Gamma^{\\prime}(1)}{\\Gamma(1)}\\Rightarrow \\psi(1)=\\Gamma^{\\prime}(1)\\\\ \n",
    "\\Rightarrow \\operatorname{Var}(x) =\\alpha^{2} \\psi^{\\prime}(1)=\\alpha^{2} \\frac{\\pi^{2}}{6}\n",
    "\\end{array}$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Methode directe de calcul du moment d'ordre 1 :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{l}\n",
    "E(x)=\\int_{-\\infty}^{+\\infty} x f(x) d x=\\int_{-\\beta}^{+\\infty} \\frac{x}{\\alpha} e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} d x\\\\\n",
    "soit:\\\\\n",
    "y=e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} \\quad \\Rightarrow x=m-\\alpha \\log (y)\\\\\n",
    " d y=e^{-\\left(\\frac{x-m}{\\alpha}\\right)} d x\\\\\n",
    "\\Rightarrow E(x)=\\int_{0}^{\\infty}(m-\\alpha \\log (y)) e^{-y} d y\\\\\n",
    "=m-\\alpha \\int_{0}^{\\infty} \\frac{\\partial}{\\partial \\beta}\\left[y^{\\beta} e^{-y}\\right]_{\\beta=0}=m-\\alpha \\frac{\\partial}{\\partial \\beta}\\left[\\int_{0}^{\\infty} y^{\\beta} e^{-y} d y\\right]_{\\beta=0}\\\\\n",
    "=m-\\alpha \\frac{\\partial}{\\partial \\beta}[\\Gamma(\\beta+1)]_{\\beta=0}=m-\\alpha \\Gamma^{\\prime}(\\beta+1) | _{\\beta=0}\\\\\n",
    "=m-\\alpha \\Gamma^{\\prime}(1)=m+\\alpha \\gamma\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
